\section{Folgen und Reihen}
	\subsection{Folge Definition}
		Eine Abbildung $\natural \rightarrow X \subset \real$, deren Definitionsbereich die Menge der natürlichen Zahlen $\natural$ ist, heisst eine \emph{(unendliche) Folge} in $X \subset \real$.\\
		Wir benutzen die Schreibweise $(x_k)_{k\geq0}$ oder $(x_0; x_1; \dots ;x_n; \dots)$
	
	\subsubsection{Konvergenz}
		Eine Folge $(x_k)_{k\geq0} \subset \real$ heisst \emph{konvergent} mit Grenzwert $x_g$ wenn\\
		\cenv{$\forall \varepsilon > 0 \quad\exists N$ so, dass $\forall n\geq N: \abs{x_g -x_n} < \varepsilon$}
		Für jedes (unendlich kleine) $\varepsilon$ existiert ein Element in der Folge, ab dem alle Elemente weniger als $\varepsilon$ von $x_g$ entfernt sind.\\
		Die Folge erfüllt die Bedingung somit für \emph{fast alle} Elemente (nur eine endliche Anzahl $N$ erfüllt sie nicht).
	
	\subsection{Reihe Definition}
		Summiert man alle Elemente einer unendlichen Folge $(a_k)_{k\geq0}$ auf erhällt man eine unendliche Reihe:
		$\sum\limits_{k=0}^{\infty}a_k$\\
		deren Partialsumme ist die endliche Reihe:
		$s_n := \sum\limits_{k=0}^{n}a_k$
	
	
	\subsection{Wichtige Folgen und Reihen}
		\subsubsection{Teleskopsummen}
			$\sum\limits_{k=m}^{n}a_k - a_{k+1} = a_m - a_{n+1}$\\
			Eine Summe von Differenzen wird so umgeformt, dass sich je zewi Nachbarglieder (ausser dem ersten und dem letzten) gegenseitig aufheben. z.B:\\
			$\sum\limits_{k=1}^{n}\frac{1}{k(k+1)} = \sum\limits_{k=1}^{n} (\frac{1}{k}-\frac{1}{k+1}) = \sum_{k=1}^{n}\frac{1}{k} - \sum\limits_{k=1}^{n}\frac{1}{k+1} = \sum\limits_{k=1}^{n}\frac{1}{k} - \sum\limits_{k=2}^{n+1}\frac{1}{k} = 1-\frac{1}{n+1}$
	
	
		\subsubsection{Arithmetische Reihe}
			$\sum\limits_{k=1}^{n}k = \frac{n(n+1)}{2}$ \emph{(natürliche Zahlen)}\\
			$\sum\limits_{k=1}^{n}(2k-1) = n^2$ \emph{(ungerade natürliche Zahlen)}
	
	
		\subsubsection{Geometrische Reihe}
			Die Summanden haben die Form $a_k = q^k$\\
			Falls $q \neq 1:$ $\sum\limits_{k=0}^{n}q^k = \frac{1-q^{n+1}}{1-q}$, mit $k=1:$ $\sum\limits_{k=1}^{n}q^k = \frac{q-q^{n+1}}{1-q}$\\
			Falls $q = 1:$ $\sum\limits_{k=0}^{n}q^k = n+1$ \fcenv{$\sum\limits_{k=0}^{\infty}q^k = \frac{1}{1-q}$ konvergiert $\iff \abs{q<1}$}
		
		
		\subsubsection{Harmonische Reihe}
			\cenv{$\sum_{k=1}^\infty \frac{1}{k}$ \hlty{divergiert!}}
		
		
		\subsubsection{Riemannsche $\zeta$-Funktion}
			\cenv{$\zeta(s) := \sum_{k=1}^\infty \frac{1}{k^s}$ konvergiert $\iff s > 1$}
		
		
		\subsubsection{Riemannsche Summen}
			Grenzwerte von Summen können oft als Riemannsche Integrale dargestellt werden.
			\cenv{$\lim\limits_{n\to\infty} \frac{1}{n} \sum\limits_{k=1}^n f\left(\frac{k}{n}\right) = \int\limits_0^1 f(x) \dx$}
	
	
		\subsubsection{Fakultät}
			$n! = \prod\limits_{k=1}^{n}k = 1\cdot 2\cdot \dots \cdot n$\\
			Spezialfall: $0! = 1$\\
			Gamma-Funktion: $\Gamma(\alpha) := \int\limits_{0}^{\infty} t^{\alpha-1}e^{-t}\dt \quad (\alpha>0)$\\
			$\Gamma(n+1) = n!$ für $n\in\natural$
	
	
		\subsubsection{Binominalreihe}
			\textbf{Binominalkoeffizient:}\\
			$\binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!}$ für ganze Zahlen $n\geq k\geq 0$\\
			
			\textbf{Binomische Formel:}\\
			$(a+b)^n = \sum\limits_{k=0}^{n}\binom{n}{k}\cdot a^{k}\cdot b^{n-k}$ für alle $n\in\mathbb{Z}_{\geq0}$\\
			
			\textbf{Reihe:}\\
			$b_\alpha (x) := \sum\limits_{k=0}^{\infty}\binom{\alpha}{k} x^k$\\
			
			Für $\alpha \in \natural$ ist $b_\alpha$ ein Polynom und es gilt:\\
			$b_\alpha (x) = (1+x)^\alpha \quad \forall x\in\real, \alpha\in\natural$\\
			Innerhalb des Konvergenzradius 1 gilt für beliebige $\alpha \in \real$:\\
			$b_\alpha (x) = (1+x)^\alpha \quad x\in(-1;1), \alpha \in \real$
		
		
	\subsection{Konvergenzkriterien}
		\subsubsection{Nullfolgenkriterium}
			\cenv{$\sum\limits_{n=0}^\infty a_n$ konvergent $\Rightarrow \lim\limits_{n\to \infty} a_n = 0$}
	
	
		\subsubsection{Majoranten- und Minorantenkriterium}
			$\forall n \geq 0$ seien $a_n \geq 0$ und $b_n \geq 0$ und gelte $a_n \leq b_n$ für alle $n$ ab einem gewissen $N$, dann gilt
			\cenv{$\sum\limits_{n=0}^\infty a_n$ divergent $\Rightarrow \sum\limits_{n=0}^\infty b_n$ divergent}
			\cenv{$\sum\limits_{n=0}^\infty b_n$ konvergent $\Rightarrow \sum\limits_{n=0}^\infty a_n$ konvergent}
			Die geometrische und die harmonische Reihe
			eignen sich sehr gut für Vergleiche.
	
	
		\subsubsection{Vergleichskriterium}
			$\forall n \geq 0$ seien $a_n > 0$ und $b_n > 0$ und gelte $\lim\limits_{n \to \infty} \frac{a_n}{b_n} = 1$.\\
			Dann gilt \cenv{$\sum\limits_{n=1}^\infty a_n$ konvergent $\iff \sum\limits_{n=1}^\infty b_n$ konvergent}
	
	
		\subsubsection{Quotienten- und Wurzelkriterium}
			Sei $(a_n)_{n \geq 0}$ eine Folge mit $a_n > 0$.
			\cenv{ $L :=
				\begin{dcases}
				\lim\limits_{n \to \infty} \frac{a_{n+1}}{a_n} & Quotientenkriterium \\
				\lim\limits_{n \to \infty} (a_n)^{\frac{1}{n}} & Wurzelkriterium
				\end{dcases}$
			}
			Dann ist die Reihe $\sum\limits_{n=0}^\infty a_n$ \\
			\begin{tabular}{ll}
				\textbf{konvergent} falls		&	$L < 1$ \\
				\textbf{divergent} falls		&	$L > 1$ \\
				\textbf{unbestimmt} falls		&	$L = 1$ \\
			\end{tabular}
		
		
		\subsubsection{Leibnizkriterium}
			Sei $(a_n)_{n \geq 0}$ eine \ul{alternierende monoton fallende Nullfolge}. Dann gilt:
			\cenv{$\sum_{n=1}^\infty (-1)^n a_n$ konvergent}
			Monoton fallend $\iff~\frac{a_{n+1}}{a_n} < 1$ oder $\frac{\diff a_n}{\diff n} \leq 0$.\\
			Nullfolge $\iff~\lim_{n\to\infty}a_n = 0$.

		
	\subsection{Potenzreihen}
		Eine Potenzreihe an der Stelle $z_0$ ist eine Reihe der Form: \cenv{$\sum_{k=0}^\infty a_k \cdot (z - z_0)^k \quad (z \in \mathbb{C})$}
		Die Konvergenz einer Potenzreihe ist abhängig von den Koeffizienten $a_k$.
			
			
		\subsubsection{Konvergenzradius}
			\cenv{$\rho = \lim_{k \rightarrow \infty} \abs{\frac{a_k}{a_{k+1}}}$}
			Eignet sich für Ausdrücke wie $n!$, $\alpha^n$ oder Polynome.
			
			\cenv{$\rho = \frac{1}{\lim_{n\to\infty} \sqrt[n]{\abs{a_n}}}$}
			Eignet sich, falls $a_n$ die Form $a_n$ = $(b_n)^n$ hat.\\
			Die Potenzreihe konvergiert für $\abs{z-z_0} < \rho$ und divergiert für $\abs{z-z_0} > \rho$, d.h. sie ist konvergent auf der \textbf{Konvergenzscheibe}
			\cenv{$D_\rho := \{ z \in \complex: \abs{z-z_0} <	\rho\}$}
			\hlty{Bei $\abs{z-z_0}=\rho$ ist keine Aussage möglich!}

		\subsubsection{Rechnen mit Potenzreihen}				
			Seien $\sum_{n=0}^\infty a_n z_n$ und
			$\sum_{n=0}^\infty b_n z_n$ zwei
			Potenzreihen mit Konvergenzradien
			$\rho_a$ und $\rho_b$. Dann gilt
			\cenv{$\sum_{n=0}^\infty a_n z_n +
				\sum_{n=0}^\infty b_n z_n =
				\sum_{n=0}^\infty (a_n + b_n) z_n
				\qquad \forall 0 \leqslant \vert z
			\vert \leqslant \rho$}
			\cenv{$\sum_{n=0}^\infty a_n z_n \cdot
				\sum_{n=0}^\infty b_n z_n =
				\sum_{n=0}^\infty \left(
				\sum_{k=0}^n a_k b_{n-k} \right)z_n$}
			mit $\rho = \min\{\rho_a,\rho_b\}$.
		

	\subsection{Taylorreihe}
		Die Taylorreihe wird verwendet um eine glatte Funktion in der Umgebung eines Punktes möglichst genau als Potenzreihe darzustellen. \\
		Entwickelt man die glatte Funktion $f$ im Punkt $a$ in eine Taylorreihe, so ist diese wie folgt definiert:
		\cenv{$T f(x;a) = \sum\limits_{k=0}^\infty \frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n$}
		
		\emph{Die Konvergenz der Taylorreihe gegen die ursprüngliche Funktion ist nicht vorausgesetzt, somit gibt es Taylorreihen die nicht überall konvergieren.\\
		Es gibt auch Taylorreihen die zwar konvergieren aber nicht zur ursprünglichen Funktion.}
	
		\subsubsection{Qualitative Taylorformel}
			Hat man eine endlichen Teil $T_n$ der unendlichen Taylorreihe, so gilt die folgende Formel:\\
			\cenv{$f(x)=T_n f(x;a) + R_n f(x;a) = T_n f(x;a) + o(\abs{x-a}^n) \quad (x \to a)$}
			Wobei $R_n$ das Restglied der Taylorreihe mit $n$ Elementen ist.\\
			Die Taylorapproximation ist somit besser je näher $x$ an $a$ liegt.
	
		\subsubsection{Lagrangesche Restglied}
			\cenv{$R_n f(x;a) = \frac{f^{(n+1)}(p)}{(n+1)!} (x-a)^{n+1}$}
			Mithilfe des Lagrangsche Restglied kann man den Fehlerterm der Taylorapproximation abschätzen.
		
		\subsubsection{Restgliedabschätzung}
			Wir wollen den Fehler im Punkt $x$ abschätzen.\\
			Man kann mit der folgenden Abschätzung das Restglied für alle $x \in (a-r; a+r), r>0$ abschätzen.\\
			Sei $I=(a-r; a+r)$ und $p\in I$ ein beliebiger Wert:\\
			\cenv{$\abs{R_n f(x;a)} = \abs{\frac{f^{n+1}(p)}{(n+1)!} (x-a)^{n+1}} \leq \sup\limits_{p \in I} \abs{\frac{f^{n+1}(p)}{(n+1)!} (x-a)^{n+1}}$}

			Man sucht also den Punkt $p$ bei dem der Wert $M_n$ von  $f^{(n+1)}(p)$ maximal wird.
			Dieser begrenzt den maximalen Fehler im Punkt $x$.\\
			\\
			Findet man also einen Term $M_n$ mit $f^{(n+1)}(p) \leq M_n$ für alle $p \in I$, so gilt für das Restglied die Abschätzung
			\cenv{$\forall x \in I: \abs{R_n f(x;a)} \leq M_n \frac{\abs{x-a}^{n+1}} {(n+1)!} \leq M_n \frac{r^{n+1}}{(n+1)!}$}
\vfill
\pagebreak	
	\subsection{Berechnen einer Potenz- oder Taylorreihe}
		\subsubsection{Allgemein}
			Es lohnt sich immer zu schauen ob ein Term der Funktion oder die ganze Funktion bereits eine bekannte Talyorreihe hat.\\
			Wenn dies nicht der Fall ist versuchen wir die Funktion so umzuformen, dass wir wieder eine bekannte Taylorreihe verwenden können.\\
			Sucht man eine endliche Taylorreihe kann auch auf die Brute-Force Methode zurück gegriffen werden.\\
			
		\subsubsection{Rationale Funktion}
			\begin{cenumerate}
				\item Partialbruchzerlegung
				\item Einzelne Brüche so umformen das man die folgende Formel anwenden kann:\\
				$\frac{1}{1-\frac{(x-a)^d}{c}} = \sum\limits_{k=0}^\infty \brackets{\frac{1}{c}}^k (x-a)^{d\cdot k}$\\
				Beispiele:\\
				$\frac{1}{1-x^2} = \sum\limits_{k=0}^\infty x^{2k}$ oder $\frac{1}{1+x} = \sum\limits_{k=0}^\infty (-1)^k x^k$
			\end{cenumerate}
		
		\subsubsection{Kehrwert einer bekannten Funktion}
			Bsp.: Die ersten $n$ Glieder von
			$\frac{1}{f(x)}$ berechnen, wenn
			$f(x)$ eine bekannte
			Potenzreihendarstellung
			$\tilde{f} = \sum\limits_{k=0}^\infty
			\tilde{a}_k \cdot x^k$ hat.
			\begin{cenumerate}
				\item $\frac{1}{f(x)} \cdot f(x) = 1$
				verwenden
				\item Links Polynom mit Unbekannten
				hinschreiben, rechts die jeweilige
				Potenzreihe:
				$(a_0 + a_1 \cdot x + \ldots + a_n
				\cdot x^n) \cdot \tilde{f} = 1$
				\item Ausmultiplizieren
				\item Koeffizientenvergleich (Terme
				höherer Ordnung nicht beachten!)
			\end{cenumerate}
		
		\subsubsection{Multiplikation zweier bekannter Funktionen}
			Bsp.: Taylorpolynom von $f(x) \cdot g(x)$ bis und mit $n$-ter Grad um $x_0 = 0$ berechnen.\\
			\begin{cenumerate}
				\item Für $f(x)$ und $g(x)$ die
					jeweiligen Potenzreihen bis und mit
					$n$. Grad hinschreiben
				\item Ausmultiplizieren (alles was den
					gesuchten Grad übersteigt weglassen)
			\end{cenumerate}
		
		\subsubsection{Brute Force}
			\begin{cenumerate}
				\item 1. bis $n$-te Ableitung berechnen (bei Restgliedabschätzung bis $n+1$)
				\item In Formel für Taylorpolynom einsetzen
			\end{cenumerate}
		
